<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Année 1784. Henriette Risteau à Sophie Risteau</title>
            <title>Correspondance. Tome I, Lettres de jeunesse (1784-1794)</title>
            <author>Sophie Cottin</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Classiques Garnier <date>2021</date></edition>
            <editor>KRIEF (Huguette)</editor>
            <editor>CHOLLET (Mathilde)</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority> Khoumba NDIAYE</authority>
            <date when="2024"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p> 10.48611/isbn.978-2-406-11323-2.p.012</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
   <text>
      <body>
            <dateline>ANNÉE 1784</dateline>
            <head>1. HENRIETTE RISTEAU À SOPHIE RISTEAU</head>
         <div type="lettre">
            <p>Ah, ma chère sœur ! Que j’ai vu de belles choses depuis que je ne t’ai
               écrit, j’ai vu <placeName>Ermenonville</placeName> et <placeName>Chantilly</placeName><note type="bdp">Le domaine de <placeName>Chantilly</placeName> appartient à la famille <persName>de Condé</persName>, ses jardins sont particulièrement
                  réputés. En <date type="y">1774</date>, le prince <persName>de Condé</persName> modernise le parc, dont l’attraction principale est
                  un jardin à la française de <persName type="autorite">Le Nôtre</persName>, rivalisant avec celui de <placeName>Versailles</placeName>, en faisant dessine
                  un jardin anglo­chinois. C’est pourquoi « <quote>il faudrait un volume entier, pour en faire une description exacte </quote>» (<ref>art. « Chantilly », Hurtaut et Magny, Dictionnaire historique de la ville de Paris et de ses environs, Paris, Moutard, 1779, t. I, p. 220</ref>).</note> qui sont les deux plus beaux endroits que j’ai vus de ma vie.</p>
            <p>Nous y fûmes huit : M., Mme et Mlle <persName>Meuniez</persName><note><persName>Jean-Denis Meunier</persName> ou <persName>Meuniez</persName> (<date type="y-y">1727-1790</date>), directeur du bureau du contentieux de la
               liquidation de la Compagnie des Indes (dont avait été chargé <persName>Jacques Risteau</persName> en <date type="y">1771</date>),
               a épousé <persName>Marie-Madeleine Moranges</persName>. Ils ont deux filles, <persName>Marie-Madeleine</persName> et <persName>Marie-Catherine</persName>, cette dernière est encore célibataire en <date type="y">1786</date>.</note> , M. <persName>de Fleury</persName> leur
               gendre<note type="bdp"><persName>Marie-Madeleine Meuniez</persName> a épousé <persName>Hubert-Jean-Baptiste Rohault de Fleury</persName>, avocat en
                  Parlement et collègue de son père, le <date type="dmy">2 septembre 1776</date>, à <placeName>Romainville</placeName> (<ref>AN MC/ET/XXXV/791, contrat de mariage, 28 juillet 1776</ref>).</note>, MM. <persName>de Méry</persName><note type="bdp"><persName>Jean-François Méry d’Arcy</persName>, mort en <date type="y">1791</date>, occupe les fonctions de directeur pour la liquidation de la seconde Compagnie des Indes, comme <persName>Meuniez</persName>. Il est présent au mariage
                     des deux filles de <persName>Meuniez</persName> ; il a comme lui une grande maison à <placeName>Romainville</placeName>. Voir
                     <ref>Haudrère, La Compagnie française des Indes au xviiie siècle, Paris, Les Indes savantes, 2005, t. II, p. 1059</ref> ; et <ref>Claeys, Dictionnaire biographique des financiers en France au xviii e siècle, Paris, SPM, 2011, t. II, p. 1600-1601</ref>.</note> et <persName>de Loulle</persName><note type="bdp"><persName>Jean-Edmond-Barthélemy  de Loulle</persName>, capitaine d’infanterie, chevalier de Saint-Louis, est lui aussi présent au mariage des deux filles de <persName>Meuniez</persName>.</note> leurs amis et Maman et moi. Nous
               partîmes le <date type="Ddm">jeudi 24 mai</date> au soir dans deux voitures, celle de M. <persName>Meuniez</persName>
               qui est un carrosse coupé<note type="bdp">Le carrosse coupé n’a qu’un fond (les références à l’<title>Encyclopédie</title> de Diderot et d’Alembert
                  apparaissent sous la forme suivante : <ref>Couper (carrossier), Enc., IV, 351b)</ref>.</note> attelé de trois chevaux et une berline<note type="bdp">Voiture hippomobile de ville ou de voyage, fermée, munie de portières vitrées, suspendue, à deux fonds et quatre roues (<ref>art. « Berline », Acad., t. 1, p. 170</ref>).</note> louée<pb type="ed" n="128"/>
               avec 4. Nous fûmes coucher à <placeName>Louvres</placeName> où il y a un château assez beau
               appartenant à M. <persName>de La Haye</persName><note type="bdp">La commune de <placeName>Louvres</placeName> est à 30 km de <placeName>Paris</placeName>, sur la route de <placeName>Senlis</placeName> qui mène, à l’ouest,
                  à <placeName>Chantilly</placeName>, à l’est, à <placeName>Ermenonville</placeName>. « <quote>Entre l’année 1754 et 1755, la terre de Louvres a
                     été acquise par M. de La Haye de Bazainville, fermier général, pour la somme de près
                     de 200 000 livres</quote> », <ref>Art. « Louvres », Hurtaut et Magny, Dictionnaire historique de la ville
                        de Paris, op. cit., 1779, t. III, p. 443</ref>.</note> et une ancienne église assez curieuse<note type="bdp">Au xviiie siècle, deux églises à <placeName>Louvres</placeName> méritent une visite : celle de Saint-Rieul (xie -xiie s.)
                           qui possédait une « <quote>tour de pierre qui est fort belle et qu’on aperçoit de loin à cause de son élévation</quote> ». Et l’église de Saint-Justin qui « <quote>paraît être d’un gothique moderne [ ... ] le tout se termine en carré, ou en pignon vers ­l’orient [ ... ] . Cet édifice est sans clocher</quote> », <ref>loc. cit</ref>.</note>. Le
               lendemain en allant à <placeName>Ermenonville</placeName> nous nous arrêtâmes à <placeName>Morfontaine</placeName> ;
               c’est un joli jardin anglais qu’on doit trouver charmant avant d’avoir
               [<corr type="ajout">vu</corr>] <placeName>Ermenonville</placeName> et <placeName>Chantilly</placeName>, mais bien mesquin après<note type="bdp">Le marquis <persName>de Morfontaine</persName> est, avec <persName>Girardin</persName>, un des premiers à diffuser en France la mode
                  du jardin paysager dit « à l’anglaise ». <placeName>Morfontaine</placeName> est à une lieue au sud d’<placeName>Ermenonville</placeName>.</note>.   </p>
            
            <p>Enfin nous arrivâmes à 11 heures à <placeName>Ermenonville</placeName>, à ce lieu charmant
               où l’art est si bien caché qu’on croit voir la nature. Nous fûmes logés chez
               un M. <persName>Maurice</persName>, espèce de paysan qui était grand ami de <persName type="autorite">Rousseau</persName> et qui
               a encore ses sabots et sa robe de chambre<note type="bdp"><persName>Antoine Maurice</persName> est l’aubergiste d’<placeName>Ermenonville</placeName>. On a un aperçu de ce que pouvaient
                  être ses conversations avec les visiteurs dans les mémoires du curé <persName>François-Yves Besnard</persName>
                  (<ref>Besnard, Un prêtre en Révolution. Souvenirs d’un nonagénaire, éd. Martine Taroni, Rennes, Presses universitaires de Rennes, 2011, p. 193-195</ref>).</note>. <persName type="autorite">L’Empereur</persName><note type="bdp"><persName type="autorite">Joseph II d’Autriche</persName> effectua le pèlerinage d’<placeName>Ermenonville</placeName> en <date type="y">1777</date> et sa sœur <persName type="autorite">Marie-Antoinette</persName> en <date type="y">1780</date>.</note> dîna chez cet
               homme lorsqu’il vint voir <placeName>Ermenonville</placeName>, aussi y a-t-il sur la porte des vers
               en son honneur. Nous commençâmes à promener<note type="bdp">À la suite de <persName type="auteur">Vaugelas</persName> (<ref>Vaugelas, Remarques sur la langue française, éd. Zygmunt Marzys,
                  Genève, Droz, 2009, note 2, p. 144</ref>), on considère que promener est un verbe intransitif.
                  L’usage en est attesté chez les auteurs classiques.</note> en arrivant ; le château
               est entouré d’eau et on y entre par des ponts-levis du château ; on voit
               devant soi une belle prairie entrecoupée de petits ruisseaux ; en nous rendant
               à la grotte de la cascade, nous trouvâmes écrit sur un pilastre ces vers :</p>
            <lg type="inscription"><l>Le Jardin, le bon ton, l’usage</l>
               <l> Peut être anglais, français, chinois</l>
               <l>Mais les eaux les prés et les bois</l>
               <l>La nature et le paysage</l>
               <l>Sont de tout temps de tout pays</l>
               <l>C’est pourquoi dans ce lieu sauvage</l>
               <l>Tous les hommes seront amis</l>
               <l>Et tous les langages admis</l></lg>
            <pb type="ed" n="129"/>
            <p><placeName>Ermenonville</placeName> est plein d’inscriptions. Il y a des gens qui blâment
               beaucoup M. <persName>de Girardin</persName> (à qui il appartient) de les y avoir mises
               disant qu’il a voulu faire de l’esprit, mais pour nous cela nous a fort
               amusées<note type="bdp">Après avoir voyagé en <placeName>Angleterre</placeName>, <persName>René-Louis marquis de Girardin</persName> (<date type="y-y">1735-1808</date>), s’installe
                  à <placeName>Ermenonville</placeName> en <date type="y">1766</date>. Il y crée un jardin à l’anglaise et y accueille <persName>Rousseau</persName> en <date type="my">mai 1778</date>. Après la mort du <persName>Citoyen de Genève</persName>, Girardin fait d’<placeName>Ermenonville</placeName> la sépulture
                  et le lieu de culte de <persName>Rousseau</persName> ; il y érige des monuments et fait graver des inscriptions
                  honorant le philosophe et son œuvre.</note> . Nous arrivâmes à la grotte de la cascade : elle est tout en
               coquillages avec une cascade qui fait le plus bel effet du monde ; il
               y a aussi dans la grotte une pièce de vers, mais elle est si longue que
               je ne te l’écrirai pas<note type="bdp">Voir <ref>Girardin, De la composition des paysages, op. cit., p. 135</ref>.</note>. Ensuite nous traversâmes un bois charmant et
               très grand avec des ruisseaux et des grottes sur une il y avait cette
               inscription anglaise :</p>
            <lg type="inscription" subtype="angl"><l>Between the groamy forest there studious let me sit</l>
               <l>And hold night converse with the mighty dead</l></lg><note type="bdp">La copie d’<persName>Henriette</persName> comporte deux erreurs : il faut lire <l>Between the <corr>gloomy</corr> forest</l>, puis
                  <l>And hold <corr>high</corr> converse</l>.</note>
            <p>Sur une autre :</p>
            <lg type="inscription" subtype="angl"><l>Shower makes em both get in under the cliff of grove</l>
               <l>Thunder they hear no more but only the sweet love</l></lg>
            <p>Tout en promenant dans ce bois, nous vîmes un ruisseau si limpide
               et si charmant que nous nous arrêtâmes pour le regarder. Cela nous fit
               apercevoir un piédestal où il y avait écrit :</p>
            <lg type="inscription"><l>Coule gentil ruisseau sous cet épais feuillage</l>
               <l>Ton bruit charme les sens il attendrit le cœur</l>
               <l>Coule gentil ruisseau car ton cours est l’image</l>
               <l>De celui d’un beau jour passé dans le bonheur.</l></lg>
            <p>Nous promenâmes toujours dans notre joli bois rencontrant de temps
               en temps des chaumières, lorsque nous trouvâmes un autel à la Rêverie
               où il y a en italien que ce sont les poètes, les amants et les philosophes
               qui y viennent. Enfin nous nous trouvâmes sur le bord de la rivière où
               il y a un banc qu’on appelle le banc des mères de familles ; il y a dessus
               en parlant de <persName type="autorite">Rousseau</persName> :</p>
            <lg type="inscription"><l>>De la mère à l’enfant il rendit les tendresses</l>
               <l>De l’enfant à la mère il rendit les caresses</l>
               <l>De l’homme à sa naissance il fut le bienfaiteur</l>
               <l>Et le rendit plus libre afin qu’il fût meilleur</l></lg>
            <p>Il [<corr type="ajout">y</corr>] a une pierre à côté du banc où il y a :</p>
            <lg type="inscription">
               <l>Là sous ces Peupliers dans ce simple tombeau</l>
               <l>Qu’entourent ces ondes paisibles</l>
               <l>Sont les restes mortels de <persName type="autorite">Jean-Jacques Rousseau</persName></l>
               <l>Mais c’est dans tous les cœurs sensibles</l>
               <l>Que cet homme si bon qui fut tout sentiment</l>
               <l>De son âme a fondé l’éternel monument.</l></lg>
            <p>Notre conducteur nous fit entrer dans une barque et nous mena à
               l’<placeName>Île des Peupliers</placeName>, où est le tombeau de <persName type="autorite">Rousseau</persName> et qui est vis-à-vis
               le banc des mères de famille<note type="bdp">Le premier monument surmonté d’une urne a été remplacé en <date type="y">1780</date> par celui que décrit               <persName>Henriette</persName>.</note>. Le tombeau est de pierre et est parfaitement ressemblant à la gravure que Papa a à <placeName>Bordeaux</placeName><note>Voir la gravure de <persName type="auteur">Godefroy</persName> réalisée en <date type="y">1781</date> et rééditée après <date type="y">1791</date> sous le titre <title>Aux
                  âmes sensibles. Vue du tombeau de J.-J. Rousseau dans l’Isle des Peupliers à Ermenonville</title> (<ref>BnF
                     département Estampes et photographie, RESERVE QB-370 (46)-FT 4</ref>).</note>. D’un côté, il
               y a en bas-relief une femme qui nourrit un enfant et qui tient l’<title>Émile</title>
               qu’elle lit, il y a encore un groupe d’enfants se jouant qui représentent
               la liberté. De l’autre côté est écrit :</p>
            <lg type="inscription"><l>Ici repose</l>
               <l>L’homme de la nature et de la vérité</l></lg>
            <p>En sortant de l’<placeName>Île des Peupliers</placeName>, nous fûmes voir une obélisque
               dédiée aux 4 chantres de la poésie pastorale.
               Sur chaque face, il y a une inscription pour chaque auteur : à <persName type="autorite">Théocrite</persName>
               en grec, à <persName type="autorite">Virgile</persName> en latin, à <persName type="autorite">Gessner</persName> en allemand<note type="bdp">Et sur la quatrième face, en anglais, au poète <persName type="autorite">James Thomson</persName>.</note>.</p>
            <signed corresp="autreMain"><note type="pleinTexte">[Rajout suivant, d’une autre main,] </note>de <persName>Mlle Henriette Risteau</persName></signed>
         </div>
      </body>
      </text>
</TEI>
